【法庭停擺】抗爭者辯護律師文浩正：控方可拖慢交文件證據 影響保釋申請

因武漢肺炎疫情持續，法庭已經停擺2個月，這是2003年沙士時也不曾出現的情況。終審法院首席法官馬道立上周表示，各級法院因法庭停擺而受影響的案件數目，佔全年案件量近18%。

法政匯思成員、去年起為反送中運動被捕者辯護的律師文浩正表示，明白法庭受疫情影響，但一再延期處理案件，被告人的利益難免受影響：「因為法庭停擺，控方就唔需要做文件處理，或者進度比較緩慢，咁嘅時候，法庭就只可以倚靠控方嘅聲稱（指控），將佢繼續還押，呢個就係個不公平性。如果案件正常推進嘅時候，隨著案件嘅發展、證據嘅披露，其實可能就知道控方案件嘅強弱，咁就會影響保釋申請。」以他所知，有一些被告的保釋申請，便是因控方案情未有進展而要繼續還押。

司法機構自1月29日起，大部分時間只處理緊急和必要的法庭聆訊及事務，根據司法機構3月25日提交給立法會的文件，「此等緊急和必要的法庭程序和事務，包括新羈押案件、緊急保釋覆核及緊急民事事宜的聆訊。」

文浩正律師表示，司法機構正在盡快處理被告人還押的案件，今個星期辦公的裁判法院已由1間增至3間，務求讓法庭作出指示是否要繼續還押，抑或批准保釋。文說：「法庭嘅原則就係一啲還押嘅案件，通常優先處理，尤其未定罪嘅，因為佢係無咗自由，所以你見到司法機構而家嘅資源，大都係處理緊還押嘅人。因為佢未定罪，（如果最後脫罪）將來佢坐咗嘅監，咪變咗冤枉監。」

為逾百名抗爭者辯護的文浩正表示，很多被告人不獲准保釋，他明白一般不獲准保釋的原因，是因為控方指案情嚴重，法庭憂慮會有潛逃風險或在保釋期間再犯。另有部分被告因為還押了一段時間，衡量過控罪、案情嚴重性後，法庭會考慮批准保釋。但文指，有些案件是因為控方準備不足或進度緩慢，導致被告遭延長還押。

他解釋：「點解刑事案件間唔中要上庭，同民事有啲唔同，就係佢要確保個案件係進行緊。咁有啲控方無準備好嘅案件，又未交到證據俾辯方，即係唔夠證據，淨係靠佢嗰個指控將被告還押。因為法庭停擺，控方就唔需要做文件嘅處理，或者進度比較緩慢，咁嘅時候，法庭就只可以倚靠控方嘅聲稱，就將佢（被告人）還押，呢個就係個不公平性。」

文浩正提及上周五（27日），「法院有個case，官覺得，警察好多嘢都未做好、唔理想，所以限定控方喺4個禮拜交個（進度）報告。但係最後，個官都仲係只可以依賴控方而家有嘅指控，拒絕咗被告嘅保釋申請。」 文浩正認為，這個情況在疫症爆發前已經出現，但法庭停擺後，情況更趨嚴重。

他亦留意到：「因為佢哋（被告人）喺入面嘅資訊唔多，佢哋唔知道發生咩事，好多時候只係會被通知幾時上庭，跟住後嚟又取消咗，所以知道佢哋都有好多忐忑，因為佢唔知道自己案件係點。」

文浩正表示，即使保釋獲批，但因為法庭暫緩處理答辯等程序，案件只能一拖再拖，「佢係會受到一啲佢哋覺得唔方便嘅保釋條件所限制，譬如話唔可以離開香港。所以表面上好似無問題，實際上就會有啲唔合理嘅限制喺度，確實會令到佢哋好唔舒服。」文指，被告人會問律師：案件怎樣發展、幾時審、幾時完，但律師也答不出，被告人就更加無法規劃日後的路，甚至感到相當焦慮。

文浩正認為，現時情況不理想，「舉個例有個案件，喺呢段時間取消咗，本來今日審訊，但要重新排期，喺裁判署嘅角度，究竟佢排到幾時呢？如果排到下個星期，會唔會下個星期又唔開呢？我見到有啲案件，因為疫情而取消咗多過一次嘅聆訊，即係你排完再排，所以對佢哋嚟講好大影響。雖然我明白有啲地方係控制唔到嘅，你話疫情幾時完鬼知咩。」他指，3月下旬取消的審訊，最快都要排到5月。

法律界又怎樣看法庭停擺？「我估一開始大家諒解嘅，大家都知道呢個係無可抗逆嘅一個情況，大家都希望快啲去處理，亦都知道公眾安全嘅重要性。但係隨著個時間，有啲無奈同洩氣，本來諗住開番，但點知又停擺，咁就開始有啲討論，究竟係咪應該諗一啲其他方法，例如電子科技嘅協助。大家起碼都唔使手停口停，或者甚至更重要係，唔好俾啲案件堆積。另一方面大家都好驚，再開番嘅時候唔知點樣應付堆積如山嘅工作，所以個心情係非常複雜。」

法庭停擺期間，文浩正只能同客人開會、給予法律意見、睇文件，做好一切上庭的準備，另外就是多了探監。他所在的律師團隊，為過千名因反送中運動被捕的抗爭者辯護，他手頭正協助被控的逾百人。

疫情導致法庭停擺，亦似乎暫緩了社會運動，文浩正有向還押中的抗爭者解釋疫症之下、牆外的世界，部分被告人會因為疫情帶來不確定性而感到擔憂，但沒有懼怕。「大家都覺得有啲，喺呢個情況之下令到個運動『暫停』啦，呢個係出乎大家意料之外，大家都明白嘅。但係呢，佢哋無喪失信心。」有獄中的抗爭者向他表示，覺得香港人會越戰越強，相信疫情過後士氣更高漲，「佢真係咁樣講嘅，話嗰團火唔會滅。」

我哋冇藉口放慢手腳

支那口罩廠員工用口罩抹鞋再拎去出口

要人，上一千twi